建立獨立國家 是一種創業 從「反清復明」看商業計劃

商業計劃是一種西方商學來的觀念，就是 business plan 。其實譯作「商業計劃」，並不是很好的譯名，因為它並不一定是跟商業有關的，而是你做任何一件事所寫的計劃，都應該是 business plan ，如果譯作「事業計劃」，我想會比較能讓大家理解它到底是甚麼回事。

當你心中有一個想法，比方說，要做一個生意、建立一個事業，或者建立一個國家，都是在創業。你要創業通常是有一個理念。

這種理念通常是粗糙的、含糊的、沒有細節的。這些理念通常都無法實行，因為你只是想要，根本就沒想過怎樣實行，你可能有很多天馬行空看起來很有意思的想法，例如「做一個三國題材的踩單車遊戲」或者「反清復明」，但是一開始發想時，裡面只有你的直覺和愛好。

這時候，你就認真的，寫下你的「商業計劃」，因為它迫你把你的發想裡的各種細節，都要想像補足出來，使那個天馬行空的理念，被拉到實地去，變成一個可行的計劃——或者殘酷地證明你的想法根本沒有可行性。

商業計劃會迫你把所有你沒有顧及的地方寫出來。以反清復明為例，第一件事，你要寫出甚麼才叫作反清復明，推翻清朝，之後能復興明朝嗎？復興明朝是否需要接回朱姓皇帝？如果皇帝後代已找不回了怎樣辦？建立中華民國算不算復明？如果滿清改國號為明你收貨嗎？

正是因為反清復明這個概念，有這麼多可能性，所以你才必須寫出來，因為別人並不知道你的反清復明，跟我的反清復明，是否同一回事。

接下來，你需要寫出你的視野，為何要反清復明？反清復明能解決甚麼問題？清狗治下人人有功練，為何要反清？這對大家有甚麼利益？還有你是基於甚麼價值觀去復明，是為了將漢人從滿清底下解放？還是你忠於朱姓王朝？還是你根本就是朝鮮人？

如果你要反清復明，你要在哪裡找你的目標顧客，即是支持者呢？漢人是否就會支持你的計劃呢？有甚麼人會為反清復明的事業出錢出力出命？馬來亞的南洋華人嗎？

最重要就是要動員的資金。你從事甚麼業務，都需要人力物力，而你必須清楚的寫出來，才有辦法去募集。比方說，你需要多少人，在哪裡從事襲擊，當中涉及多少洋槍、彈藥、炸藥、軍火，你預期要給義士多少生活費等。三軍未動，糧草先行，不計劃這點的話也是諸事不成。也只有這樣，你才有辦法向支持反清復明的人募資，如果你連要用來做甚麼都說不出來，別人又怎會給錢你？

至於實際的攻擊計劃、日程、時間表，這些我相信大家都很清楚，反而是最不需要提的部分。

最後你還是要衡量風險，並有後備計劃。例如攻擊清軍失敗了，你預計會有多少傷亡？有多少義士要逃走？你要為陣亡的義士給予多少安家費？並安排成功逃走的義士甚麼工作和後路？當中涉及多少錢？最壞的情況你會付出多少？這些你都是要衡量，還有就是在甚麼情況下要終止計劃？如果終止計劃，怎樣從計劃抽身？

都寫好了，你才是踏進了反清復明的第一步，至少去到這步，你才大概知道自己該做甚麼，開始實行你的創業大計。雖然這一定顧不及你最後所有的情況，但連這也沒有就想成功，你真的是在造夢了。